\chapter{\textit{ICV HCM-A 45} da \textit{Baker Hughes}}
\label{chp:HCMA_geom_mesh}

%\vspace{0.5 cm}
% \minitoc

A válvula que será analisada no decorrer deste capítulo é a válvula da \textit{ICV Baker Hughes Multiposição HCM-A 45}.  

\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
    \item []
\warning{\small O modelo \textit{Computer-Aided Design} (CAD) utilizado e analisado é proveniente de um serviço prestado pela WIKKI Brasil para o CTPS (Petrobras) anteriormente. Os únicos detalhes quantitativos a respeito da geometria ( \textit{HCMA - Baker Hughes}) que foram disponibilizados pela companhia de serviço para este trabalho e são apresentados na Figura \ref{fig:geom_cota1}. Essas dimensões foram ajustadas para a geometria disponível.}
\end{itemize}

\section{Geometria}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Figuras/introducao/HCMA_posicoes.png}
    \caption{Posições utilizadas para a válvula \textit{HCMA 45.}}
    \label{pos_HCMA}
\end{figure}

A válvula \textit{HCM-A 45} constitui-se por uma parte deslizante e outra fixa. Desta maneira, o grau de deslizamento é o fator que define o quão aberta está a válvula. A \figref{pos_HCMA} demonstra as possíveis posições de abertura dessa válvula, e a Tabela \ref{tab:posiAbert} apresenta as nomenclaturas adotadas para cada posição e sua área de abertura referente.

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering
     \caption{Posição vs. área de abertura da \textit{ICV HCM-A 45 da Baker Hughes}.}
    \label{tab:posiAbert}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Posição &  Área de abertura [in$^2$] & [$\%$] da área aberta \\      \hline
         1 & 0.2136 & 2 \\     \hline
         2 & 0.3205 & 3\\     \hline
         3 & 0.6409 & 6\\     \hline
         4 & 1.0682 & 10\\     \hline
         5 & 1.6024 & 15\\     \hline
         6 & 2.5638 & 24\\     \hline
         7 & 8.7917 & 82.3\\     \hline
    \end{tabular}
\end{table}


Com o intuito de representar a válvula instalada em um duto, como em uma situação de operação foi criado um CAD, cujo domínio sólido consiste em uma região tubular com uma peça deslizante, a qual permite abrir ou fechar a conexão entre o anular e a parte interna da coluna. Na Figura \ref{fig:hcma_detail} é apresentado os detalhes da construção da geometria da válvula e suas duas partes (amarela - móvel e vermelha - fixa).

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Figuras/Malha/HCMA_detail.png}
    \caption{Detalhes das comunicações e parte móvel interna da válvula multiposição (\textit{HCM-A 45 da Baker}).}
    \label{fig:hcma_detail}
\end{figure}



\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=1.1\linewidth]{Figuras/Malha/valve_orig.png}
         \caption{Detalhe da parte externa da comunicação.}
         \label{fig:hcma_chock_ext}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Figuras/Malha/cad_cota.png}
         \caption{Detalhe da parte interna da comunicação.}
         \label{fig:hcma_chock_int}
     \end{subfigure}
        \caption{CAD da \textit{HCMA 45}.}
        \label{valve_orig_hcma45}
\end{figure}

As Figuras \ref{fig:hcma_chock_ext} e \ref{fig:hcma_chock_int} apresentam a região de comunicação, que é de maior interesse para as análise, pois permite a passagem dos fluxos e concentra a maior perda de carga do sistema estudado.

A Figura \ref{fig:geom_cota1} apresenta as medidas utilizadas para a criação das aberturas de comunicação da parte interna da válvula.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{Figuras/Malha/geom_cota.png}
    \caption{Medidas referentes aos furos da \textit{HCMA 45}.}
    \label{fig:geom_cota1}
\end{figure}

Para criação do domínio fluido a parte sólida da válvula, como apresentado nas figuras anteriores, é posicionada dentro de um cilindro que representa um poço de 8,5"~de diâmetro. A Figura \ref{fig:pocoValve} ilustra esse posicionamento.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/Malha/poco_valve.png}
     \caption{Válvula posicionada no poço de 8,5"(H\textit{CM-A 45 da Baker}).}
    \label{fig:pocoValve}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:geom_cota} apresenta os raios da entrada da válvula e os raios que formam o anular.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/Malha/cotas.png}
    \caption{Raios da entrada da coluna e entrada do anular (\textit{HCM-A 45 da Baker}).}
    \label{fig:geom_cota}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item [] \warning{A área que aparece na correlação da metodologia apresentada no Capítulo \ref{sec:metodo} e \textbf{especifica para a \textit{ICV HCMA Baker Hughes}} é  $A_3$= 0,008026 [$m^2$]}.
\end{itemize}

Uma vez posicionada a válvula dentro do poço, pode-se extrair a parte fluida que será utilizada para as simulações CFD. Nota-se na Figura \ref{fig:geom_cota}, que toda a parte sólida da válvula está vazia.

O mesmo processo de geração da geometria do domínio fluido é repetido para cada posição de abertura da válvula, uma vez que para realizar essa modificação basta mover a peça deslizante interna da válvula em questão.

\subsection{Simplificações na geometria}

Com o intuito de preparar a geometria para a criação de uma malha de qualidade foram realizadas algumas simplificações, as quais serão descritas a seguir:

\begin{enumerate}
    \item A seção transversal da válvula foi uniformizada e simplificada, conforme a \figref{fig:sec_trans_simplificada}, como possível observar as expansões/contrações abruptas foram suavizadas e as regiões internas foram preenchidas.
    
    \item A região do furo (\figref{fig:furo_orig}), que apresentava cantos agudos no CAD original, foi simplificada como na \figref{fig:furo_simplif}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Figuras/Malha/long_simplificada.png}
    \caption{Imagem comparativa entre CAD original (acima) e simplificado (abaixo)}
    \label{fig:sec_trans_simplificada}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=1.2\textwidth]{Figuras/Malha/furo_simplificado.png}
    \caption{Representação do furo original.}
    \label{fig:furo_orig}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/Malha/comparacao_furo.png}
    \caption{Comparativo entre furo no CAD original (esquerda) e simplificado (direita).}
    \label{fig:furo_simplif}
     \end{subfigure}
        \caption{Simplificações na região do \textit{choke}.}
        \label{fig:simpl_choke}
\end{figure}


Para a geometria final do volume de fluido a peça deslizante era posicionada conforme a abertura desejada e foi subtraída uma tubulação de 8,5" \space da parte sólida, referente à válvula. Foi utilizada a simetria de 60º do problema, como pode ser visto na Figura \ref{fig:explicacao_simetria}. Um estudo comparativo entre a simetria de 60º e o domínio inteiro está descrito no Apêndice \ref{adpx:sym}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.55\textwidth]{Figuras/Malha/explicacao_simetria.png}
    \caption{Explicação da simetria de 60º utilizada (HCM-A 45 da Baker).}
    \label{fig:explicacao_simetria}
\end{figure}



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = \linewidth]{Figuras/metodo/medidas_prod.png}
     \caption{Extensão do domínio criado e localização dos pontos de entrada e saída de fluido (HCM-A 45 da Baker).}
    \label{fig:casoprod}
\end{figure}

Por fim, uma modificação necessária para adequar as medições das pressões com as diretrizes na norma ANSI/ISA–75.02.01–2008 \cite{isa75}, foi a extensão das extremidades do domínio em 6 vezes o diâmetro interno ($D_i$) da entrada da coluna.

\begin{itemize}
    \item [] \note{Para todas as posições as mesmas simplificações são aplicadas, com exceção a simplificação das comunicações do \textit{choke} que não foram necessárias.}
\end{itemize}


\section{Malha Computacional}
Com as geometrias definidas, pode-se iniciar o processo de geração de malha. Para os casos estudados foram utilizados, inicialmente, o código de geração de malha \cfMesh e, posteriormente, o software comercial \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered}.

A Figura \ref{fig:malha_pos1_hcma} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 1. 



%A confecção dessa malha foi realizada no software \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered}, com o número total de elementos de 661207 células. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/Malha/malha_pos1_hcma.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV HCMA - Baker Hughes} na posição 1 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos1_hcma}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:malha_pos2_hcma} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 2. 

%A confecção dessa malha foi realizada no software \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered}, o número total de elementos dessa malha é de 593662 células.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/Malha/malha_pos2_hcma.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV HCMA - Baker Hughes} na posição 2 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos2_hcma}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:meshPosi3_new} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 3. 

%A confecção dessa malha foi realizada no software \cfMesh mais especificamente o solver pMesh que cria malhas poliédricas, o número total de elementos dessa malha é de 4858811 células.  

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figuras/Malha/meshposi3_new.png}
    \caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV HCMA - Baker Hughes} na posição 3 utilizada para baterias de simulações.}
    \label{fig:meshPosi3_new}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:malha_pos4_hcma} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 4. 

%A confecção dessa malha foi realizada no software \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered}, o número total de elementos dessa malha é de 550960 células.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/Malha/malha_pos4_hcma.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV HCMA - Baker Hughes} na posição 4 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos4_hcma}
\end{figure}


A malha da posição 5 é apresentada na Figura \ref{fig:meshPosi5_new}.
%Essa malha foi construída com o software \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} e por ser mais robusto e otimizado que o \cfMesh foi possível uma redução do tamanho da malha para um número de 2243044 células. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figuras/Malha/meshposi5_new.png}
    \caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV HCMA - Baker Hughes} na posição 5 utilizada para baterias de simulações.}
    \label{fig:meshPosi5_new}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item [] \warning{Vale ressaltar que, o software teve um grande impacto pela robustez que ele possuí mas também as geometrias das posições 5 e 3 são diferentes, a posição 3 tem um furo de comunicação menor que a posição 5 o que leva a necessidade de células menores na região de comunicação da posição 3 e consequentemente um maior número de células.}
\end{itemize}

A Figura \ref{fig:malha_pos6_hcma} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 6. 

%A confecção dessa malha foi realizada no software \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered}, o número total de elementos dessa malha é de 6585991 células.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/Malha/malha_pos6_hcma.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV HCMA - Baker Hughes} na posição 6 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos6_hcma}
\end{figure}

A malha referente a geometria da posição 7 é apresentada na Figura \ref{fig:meshPosi7_new}.
% e ela também foi gerada com o \cfMesh e número total de células para essa malha foi de 2475687.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figuras/Malha/meshposi7_new.png}
    \caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV HCMA - Baker Hughes} na posição 7 utilizada para baterias de simulações.}
    \label{fig:meshPosi7_new}
\end{figure}


A Tabela \ref{tab:soft_nElementos_hcma} apresenta um resumo do número de elementos e dos \textit{softwares} utilizados para a confecção de cada malha.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{\textit{Software} de geração e número de elementos de cada malha gerada para \textit{HCM-A 45} }
\label{tab:soft_nElementos_hcma}
\begin{tabular}{ccc}
\hline
Posição & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textit{Software} \\ de geração\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Número de\\ elementos\end{tabular} \\ \hline
1 &  \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 661207 \\
2 &  \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 593662 \\
3 & \cfMesh /\code{pMesh} & 4858811 \\
4 &  \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 550960 \\
5 &  \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 2243044 \\
6 &  \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 6585991 \\
7 & \cfMesh /\code{pMesh} & 2475687 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Outras malhas foram geradas para cada geometria com o objetivo de realizar uma convergência de malha e alguns dos resultados dessa convergência são apresentados no Apêndice \ref{sec:mesh}.

Em relação ao cálculo de \code{yPlus} para cada uma dessas malhas, pode-se analisar o caso de vazão mais extrema que foi simulado. As malhas utilizadas todas mantinham o \code{yPlus} máximo abaixo do valor de 300.

Finalmente, foi realizada uma comparação entre os coeficientes de perda de carga experimentais fornecidos e os calculados nas simulações das malhas finais utilizadas. A Tabela \ref{tab:compa_Cv_Baker_HCMA} resume o resultado quantitativo dessa comparação, enquanto que, a Figura \ref{fig:compa_Cv_Baker_HCMA} ilustra o resultado qualitativo da mesma, por ordem de posição. Os coeficientes de válvula foram obtidos por meio de simulações com uma entrada e uma saída com fluxo passando pelo \textit{choke}, similar ao teste de equipamento definido na norma ANSI/ISA–75.02.01–2008.




\begin{table}[ht!]
\centering
\caption{Tabela comparativa dos $C_v$'s experimentais e simulados para HCM-A da Baker Hughes.}
\label{tab:compa_Cv_Baker_HCMA}
\begin{tabular}{@{}ccc@{}}
\toprule
$C_v$ tabelado (Experimental *) & $C_v$ calculado (Simulação) & Desvio (\%) \\ \midrule
10.47                       & 6.91                     & 34.00\%     \\
13.31                       & 10.64                    & 20.10\%     \\
21.83                       & 21.91                    & 0.37\%      \\
33.19                       & 32.24                    & 2.86\%      \\
47.39                       & 48.73                    & 2.83\%      \\
72.95                       & 79.44                    & 8.90\%      \\
238.51                      & 222.49                   & 6.71\%      \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

No caso do gráfico ilustrado na Figura \ref{fig:compa_Cv_Baker_HCMA}, é possível notar que o alto desvio observado nas posições mais fechadas não são tão discrepantes em termos de magnitude. Dito isso, uma das fontes destes erros pode estar relacionada às simplificações geométricas, visto que ficaram algumas informações geométricas pendentes do fornecedor. Além disso, também não foram fornecidos detalhes de como foram medidos experimentalmente esses valores. As simulações CFD para esta válvula e seus respectivos ajustes são analisados nos Capítulos \ref{results_hcma_oil}, \ref{results_hcma_agua} e \ref{results_hcma_gas}.



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/Malha/Cv_HCMA.jpeg}
    \caption{Gráfico comparativo dos $C_v$'s experimentais e simulados para \textit{HCM-A 45 - Baker Hughes}.}
    \label{fig:compa_Cv_Baker_HCMA}
    
    \end{figure}